% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass[handout]{LectureSlides}
\title{点的坐标与向量的坐标}
\begin{document}

%\section{空间直角坐标系与点的坐标}
%=======================================================================

\section{坐标系}
\begin{frame}{坐标系的创立者}
  \vspace*{-1em}
  \begin{columns}[T]
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=0.6\textheight]{Fermat}
    \end{center}
    \vspace*{-1em}
    费马（Fermat）\\ 
    法国律师、业余数学家

    \column{0.5\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=0.6\textheight]{Descartes}
    \end{center}
    \vspace*{-1em}
    笛卡尔（Descartes）\\
    法国哲学家、数学家、物理学家\\
    解析几何之父
  \end{columns}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{坐标系简介}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \onslide<2->{
      \fill[gray!80] (-3,-0.5) rectangle (3,0.5);
      \node[magenta] at (0,0) {\textbf{坐标系}};
    }
    \begin{scope}[mindmap, every node/.style = concept,
                  minimum size=6em, text width=6em]
      \node[concept color=GoogleBlue!60] at (-3.5,0) {\textbf{代数}};
      \node[concept color=GoogleBlue!60] at (3.5,0) {\textbf{几何}};
    \end{scope}    
  \end{ctikzpicture}

  \onslide<+->\onslide<+->
  坐标系的基本思想是在建立一个几何空间中的点和代数中的“数”之间的一一对应关系。
  从而达到用代数对象来描述几何对象和关系，从而实现用代数方法来解决几何问题。

  \onslide<+->
  坐标系是由法国业余数学家费马和法国数学家笛卡尔在17世纪40年代引入到数学中的。

  \onslide<+->
  笛卡尔坐标系也称为直角坐标系，是数学里常用的一种坐标系。
\end{frame}



\begin{frame}{最简单的坐标系：数轴}
  \onslide<+->
  数轴：直线，并指定\textbf{坐标原点}、\textbf{单位长度}、\textbf{正方向}。
   
  \begin{ctikzpicture}[thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \draw[vector, arrows={-Stealth[color=c2]}] (-5,0) -- (5,0);
    \fill[c2] (0,0) circle (2pt);
    \draw[c2] (0,0) node[above] {$O$} node[below] {$0$};
    \fill[c2] (2,0) circle (2pt);
    \draw[c2] (2,0) node[below] {$1$};
    \fill[c3] (-3,0) circle (2pt);
    \draw[c3] (-3,0) node[above] {$A$} node[below] {$a$};
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>

  \onslide<+->
  设 $A$ 为数轴上的任意一点，线段 $OA$ 的长度为 $\lambda$ 个单位长度，
  则 $A$ 点在数轴上的坐标 $a$ 规定为：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 如果 $A$ 在点 $O$ 正方向的一侧，则 $a=\lambda$; 
    \item 如果 $A$ 在点 $O$ 反方向的一侧，则 $a=-\lambda$;
    \item 如果 $A$ 就为点 $O$, 则 $a=\pm\lambda=0$.
  \end{itemize}
  % \onslide<+->
  % 用向量的形式，可得
  % \[ \vecw{OA} = a\ve. \]
\end{frame}

\begin{frame}{平面直角坐标系}
  \begin{ctikzpicture}[thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \onslide<+->{
      \draw[vector] (-5,0) -- (5,0) node[right] {$x$};
      \draw[vector] (0,-3) -- (0,3) node[above] {$y$};
      \fill (0,0) node[below left] {$0$} circle (2pt);
      \fill (1,0) node[below] {$1$} circle (1.5pt);
      \fill (0,1) node[left]  {$1$} circle (1.5pt);
      \node[right] at (-5, -0.5) {坐标原点重合};
      \node[right] at (-5, -1.0) {单位长度相等};
      \node[right] at (-5, -1.5) {正方向相互垂直};
    }
    
    \onslide<+->{
      \def\x{3} \def\y{2}
      \coordinate[label=above right:{$M(x_0,y_0)$}] (M) at (\x,\y);
      \fill[c1] (M) circle (2pt);
      \draw[c1] (\x,-3) -- (\x,3);
      \fill[c1] (\x,0) node[below right]{$x_0$} circle (1.5pt);
      \draw[c1] (-5,\y) -- (5,\y);
      \fill[c1] (0,\y) node[above left]{$y_0$} circle (1.5pt);
    }
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
\end{frame}

\begin{frame}{空间直角坐标系}
  \onslide<+->
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{ctikzpicture}[3dx, thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
      \def\B{3}
      \def\E{2}
      \fill (0,0,0) node[below right] {$O$} circle (2pt);
      \draw[vector] (0,-1.5,0) -- (0,\B,0) node [below] {$y$};
      \draw[vector] (0,0,-1.5) -- (0,0,\B) node [above] {$z$};
      \draw[vector] (-\B,0,0) -- (\B,0,0) node [below left] {$x$};
      \begin{scope}[vector, very thick]
        \draw[c1] (0,0,0) -- (\E,0,0) node[above left] {$\vi$};
        \draw[c2] (0,0,0) -- (0,\E,0) node[below] {$\vj$};
        \draw[c3] (0,0,0) -- (0,0,\E) node[left] {$\vk$};
      \end{scope}
    \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
    
    \onslide<+->
    \column{0.5\textwidth}
    \hskip2em 在空间 $\R^3$ 中任取一个点 $O$， 
    作三条以 $O$ 为坐标原点、单位长度相等且相互垂直的数轴，
    分别叫做 $x$ 轴、$y$ 轴 和 $z$ 轴，
    这三条数轴连同点 $O$ 称为一个\textbf{空间直角坐标系}，
    记为 $Oxyz$。
    点 $O$ 称为它的\textbf{坐标原点}，这三条数轴统称为它的\textbf{坐标轴}。
  \end{columns}

  \onslide<+->
  在空间直角坐标系 $Oxyz$ 中分别用 $\vecp{i}$, $\vecp{j}$, $\vecp{k}$ 表示与
  $x$ 轴、$y$ 轴、$z$ 轴方向相同的单位向量，称为 $Oxyz$ 坐标系下的	\textbf{标准单位向量}。
\end{frame}


\begin{frame}{符合右手法则的空间直角坐标系}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick]
    \begin{scope}[magenta]
      \fill (0,0,0) node[below right] {$O$} circle (2pt);
      \draw (-1.5,0,0)   -- (2,0,0) node [right] {$y$};
      \draw (0,-1.5,0) -- (0,2,0) node [above] {$x$};
      \draw (0,0,-3) -- (0,0,3) node [below left] {$z$};
    \end{scope}
    
    \begin{scope}[cyan, shift={(5.5,0)}]
      \fill (0,0,0) node[below right] {$O$} circle (2pt);
      \draw (-1.5,0,0)   -- (2,0,0) node [right] {$y$};
      \draw (0,-1.5,0) -- (0,2,0) node [above] {$z$};
      \draw (0,0,-3) -- (0,0,3) node [below left] {$x$};
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
  
  \onslide<+->
  \textbf{右手法则}：
  右手伸开，四指并拢，并保持与拇指垂直。
  让四指指向 $x$ 轴正方向，并正常握 $90$ 度角后指向 $y$ 轴正方向，
  此时拇指应指向 $z$ 轴正方向。

  \onslide<+->
  如果 $Oxyz$ 坐标系中的 $x$ 轴、$y$ 轴 和 $z$ 轴还符合	\textbf{右手法则}，
  则称它为\textbf{符合右手法则的空间直角坐标系}。
\end{frame}


\def\PGxy#1#2{(0,0,0)--(#1,0,0)--(#1,#2,0)--(0,#2,0)--cycle}
\def\PGxz#1#2{(0,0,0)--(#1,0,0)--(#1,0,#2)--(0,0,#2)--cycle}
\def\PGyz#1#2{(0,0,0)--(0,#1,0)--(0,#1,#2)--(0,0,#2)--cycle}
\begin{frame}{坐标面与卦限}
\onslide<+->
坐标轴所在的平面称为\textbf{坐标面}。
三个坐标面把空间分成了8个不连通的部分，每一部分称为坐标系的一个卦限。

\onslide<+->
\begin{ctikzpicture}
  \begin{scope}[3dx, scale=0.8]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \def\B{3.5}
    \def\C{2.6}
    \def\D{1.6}
    % 里面
    \draw (-\B,0,0) -- ( 0,0,0);
    \fill[c2,opacity=0.8] \PGxz{-\C}{-\C};
    \fill[c3,opacity=0.8] \PGxy{-\C}{-\C};
    \fill[c3,opacity=0.8] \PGxy{-\C}{\C};
    \fill[c2,opacity=0.8] \PGxz{-\C}{\C};
    \node at (-\D, \D, \D) {二};
    \node at (-\D,-\D, \D) {三};
    \node at (-\D, \D,-\D) {六};
    \node at (-\D,-\D,-\D) {七};
    % 平面上
    \draw[vector] (0,-\B,0) -- (0,\B,0) node [right] {$y$};
    \draw[vector] (0,0,-\B) -- (0,0,\B) node [above] {$z$};
    \fill[c1,opacity=0.4] \PGyz{-\C}{-\C};
    \fill[c1,opacity=0.4] \PGyz{\C}{-\C};
    \fill[c1,opacity=0.4] \PGyz{-\C}{\C};
    \fill[c1,opacity=0.4] \PGyz{\C}{\C};
    % 外面
    \draw[vector] (0,0,0) -- (\B,0,0) node [below left] {$x$};
    \fill[c2,opacity=0.6] \PGxz{\C}{-\C};
    \fill[c3,opacity=0.6] \PGxy{\C}{-\C};
    \fill[c3,opacity=0.6] \PGxy{\C}{\C};
    \fill[c2,opacity=0.6] \PGxz{\C}{\C};
    \node at ( \D, \D, \D) {一};
    \node at ( \D,-\D, \D) {四};
    \node at ( \D, \D,-\D) {五};
    \node at ( \D,-\D,-\D) {八};
    % 坐标面
    \node at (0,\C,-\C) [c1,below] {$y$-$z$坐标面};
    \node at (-\C,0,\C) [c2,right] {$x$-$z$坐标面};
    \node at (-\C,\C,0) [c3,above] {$x$-$y$坐标面};                  
  \end{scope}
  
  \onslide<+->{
    \begin{scope}[scale=0.6, shift={(10,0)}]
      \def\E{1.5}
      \draw[vector] (-3,0) -- (3,0) node[below] {$x$};
      \draw[vector] (0,-3) -- (0,3) node[above] {$y$};
      \path   (2,3) node {{\color{c1}外}({\color{c2}里})}
            (\E,\E) node {{\color{c1}一}({\color{c2}五})}
           (-\E,\E) node {{\color{c1}二}({\color{c2}六})}
          (-\E,-\E) node {{\color{c1}三}({\color{c2}七})}
           (\E,-\E) node {{\color{c1}四}({\color{c2}八})};
    \end{scope}
  }
\end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
\end{frame}


\begin{frame}{空间直角坐标系中点的坐标}
  \begin{ctikzpicture}[3dx]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \def\x{3} \def\y{5} \def\z{4}
    \draw[vector] (0,0,0) -- ($(\x+0.5,0,0)$) node [below left] {$x$};
    \draw[vector] (0,0,0) -- ($(0,\y+0.5,0)$) node [right] {$y$};
    \draw[vector] (0,0,0) -- ($(0,0,\z+0.5)$) node [above] {$z$};
    \coordinate (M) at (\x,\y,\z);
    \coordinate (P) at (\x, 0, 0);
    \coordinate (Q) at ( 0,\y, 0);
    \coordinate (R) at ( 0, 0,\z);
    \fill[c1,opacity=0.4,shift=(P)] \PGyz\y\z; 
    \fill[c1] (P) circle (1pt) node[above left] {$P$} node[below right] {$a$};
    \draw[c1, very thick] (P) -- (M);
    \fill[c2,opacity=0.4,shift=(Q)] \PGxz\x\z; 
    \fill[c2] (Q) circle (1pt) node[above right] {$Q$} node[below right] {$b$};
    \draw[c2, very thick] (Q) -- (M);
    \fill[c3,opacity=0.4,shift=(R)] \PGxy\x\y; 
    \fill[c3] (R) circle (1pt) node[above left] {$R$} node[above right] {$c$};
    \draw[c3, very thick] (R) -- (M);
    \fill (M) node[above right] {$M(a,b,c)$} circle (2pt);
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
\end{frame}

\begin{frame}{空间直角坐标系中点的坐标}
  \onslide<+->
  确定了空间直角坐标系后，对于空间中的任意一个点 $M$，
  过它分别做 $x$ 轴、$y$ 轴、$z$ 轴的垂线并分别交于点 $P$, $Q$, $R$.
  %分别称为点 $M$ 在 $x$ 轴、$y$ 轴、$z$ 轴上的\textbf{正交投影}。
  设 $P$, $Q$, $R$ 在对应坐标轴上的坐标分别为 $x$, $y$, $z$，
  则空间中的任意一个点就对应了一个有序数组 $(x,y,z)$.

  \onslide<+->
  反之，对任意有序数组 $(x,y,z)$, 空间中有且仅有一点按上述方法与之对应
  （三维空间中三个互相垂直的平面交于一点）。
  这样，空间中的点和有序数组 $(x,y,z)$ 形成了一一对应的关系，

  \onslide<+->  
  称有序数组 $(x,y,z)$ 为此点 $M$ 在此坐标系下的\textbf{坐标} 。
  $x$, $y$, $z$ 称为\textbf{坐标分量}。
  此时，点 $M$ 通常记为 $M(x,y,z)$。

  \onslide<+->
  \alert{同一个点在不同坐标系下的坐标可能不同}。
\end{frame}


\begin{frame}{特殊点的坐标的特征}
  \begin{center}
    \begin{tabu}[t]{rccc} \toprule
                &           $x$  &           $y$  &           $z$  \\\midrule
          $x$轴 & \only<+->{$*$} & \only<.->{$0$} & \only<.->{$0$} \\
          $y$轴 & \only<+->{$0$} & \only<.->{$*$} & \only<.->{$0$} \\
          $z$轴 & \only<+->{$0$} & \only<.->{$0$} & \only<.->{$*$} \\
      $x$-$y$面 & \only<+->{$*$} & \only<.->{$*$} & \only<.->{$0$} \\
      $y$-$z$面 & \only<+->{$0$} & \only<.->{$*$} & \only<.->{$*$} \\
      $z$-$x$面 & \only<+->{$*$} & \only<.->{$0$} & \only<.->{$*$} \\\bottomrule
    \end{tabu}
    \hskip20mm
    \begin{tabu}[t]{cccc} \toprule
      \textbf{卦限} & $x$ & $y$ & $z$ \\ \midrule
      \textbf{一}   & \only<+->{$+$} & \only<.->{$+$} & \only<.->{$+$} \\ 
      \textbf{二}   & \only<+->{$-$} & \only<.->{$+$} & \only<.->{$+$} \\ 
      \textbf{三}   & \only<+->{$-$} & \only<.->{$-$} & \only<.->{$+$} \\ 
      \textbf{四}   & \only<+->{$+$} & \only<.->{$-$} & \only<.->{$+$} \\ 
      \textbf{五}   & \only<+->{$+$} & \only<.->{$+$} & \only<.->{$-$} \\ 
      \textbf{六}   & \only<+->{$-$} & \only<.->{$+$} & \only<.->{$-$} \\ 
      \textbf{七}   & \only<+->{$-$} & \only<.->{$-$} & \only<.->{$-$} \\ 
      \textbf{八}   & \only<+->{$+$} & \only<.->{$-$} & \only<.->{$-$} \\\bottomrule
    \end{tabu}
  \end{center}
\end{frame}


\section{向量的坐标表示}
%=======================================================================
\begin{frame}{向量在坐标系下的坐标}
  \begin{ctikzpicture}[3dx, 3d, thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \SetPoint{M}{4}{6}{3}
    \fill (O) node[left] {$O$} circle (2pt);
    \draw[vector] (O) -- ($(MX)+0.8*(X)$) node [below left] {$x$};
    \draw[vector] (O) -- ($(MY)+0.5*(Y)$) node [right] {$y$};
    \draw[vector] (O) -- ($(MZ)+0.5*(Z)$) node [above] {$z$};
    \draw[vector,c1] (O)--(MX);
    \draw[vector,c2] (O)--(MY);
    \draw[vector,c3] (O)--(MZ);
    \draw[vector,very thick, c4] (O)--(M);
    \begin{scope}[thin, gray]
      \draw (MX)--(MXY)--(MY); % 下
      \draw (MZ)--(MZX)--(M)--(MYZ)--cycle; % 上
      \draw (MX)--(MZX) (MY)--(MYZ) (MXY)--(M); % 中
      \draw (M)--(MX) (M)--(MY) (M)--(MZ);
      \draw (O)--(MXY);
    \end{scope}
    \draw[vector,c2] (MX)--(MXY);
    \draw[vector,c3] (MXY)--(M);
    \draw (O) -- (MXY);
    
    \draw[c4] (O) -- (M)  node[midway, above, sloped] {$\va$};
    \draw[c1] (O) -- (MX) node[midway, above, sloped] {$a_x\vi$};
    \draw[c2] (O) -- (MY) node[midway, above, sloped] {$a_y\vj$};
    \draw[c3] (O) -- (MZ) node[midway, above, sloped] {$a_z\vk$};
    
    \draw[c4] (M) node [above right] {$M(a_x,a_y,a_z)$};
    \fill[c1] (MX) circle (1pt) node[above left] {$P$} node[below right] {$a_x$};
    \fill[c2] (MY) circle (1pt) node[above right] {$Q$} node[below right] {$a_y$};
    \fill[c3] (MZ) circle (1pt) node[above left] {$R$} node[above right] {$a_z$};
    
    \draw (MYZ) node[above right] {$K$};
    \draw (MXY) node[below right] {$N$};
    \draw (MZX) node[left] {$H$};
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
  \vspace*{-9mm}
  \onslide<+->
  \[ \va = \vecw{OP} + \vecw{PN} + \vecw{NM} 
         = \vecw{OP} + \vecw{OQ} + \vecw{OR} 
         = a_x\vi + a_y\vj + a_z\vk. \]
\end{frame}

%% 上面的图中解释，不在演示中显示
\begin{frame}<all:0>{向量的坐标}
  设 $\va$ 为空间中的任一向量，且在空间直角坐标系 $Oxyz$ 中有 $\va=\vecw{OM}$，
  则以此方式向量 $\va$ \alert{唯一}的确定了点 $M$。如图做平行六面体可知：
  \[ \va = \vecw{OM} 
         = \vecw{OP} + \vecw{PN} + \vecw{NM}
         = \vecw{OP} + \vecw{OQ} + \vecw{OR}. \]

  若点 $M$ 的坐标为 $(a_x,a_y,a_z)$ 则 $\vecw{OP}$, $\vecw{OQ}$, $\vecw{OR}$ 都是
  坐标轴上的向量，从而：
  \begin{align*}
    \vecw{OP} &= a_x\vi,  & \vecw{OQ} &= a_y\vj, & \vecw{OR} &= a_z\vk.
  \end{align*}
  即 \[ \va = a_x\vi + a_y\vj + a_z\vk. \]
\end{frame}

\begin{frame}{向量在坐标系下的标准分解式子}
  % 以此方式向量 $\va$ 和有序数组 $(a_x, a_y, a_z)$ 之间形成了一一对应关系。
  \onslide<+->
  \[ \va \xrightleftharpoons{\text{\quad 一一对应\quad}} M 
         \xrightleftharpoons{\text{\quad 一一对应\quad}} (a_x, a_y, a_z). \]
  
  \onslide<+->
  因此在 $Oxyz$ 坐标系下可以用有序数组 $(a_x,a_y,a_z)$ 来表示向量 $\va$, 
  并称它为\textbf{向量 $\va$ 在 $Oxyz$ 坐标系下的坐标}，简称为向量 $\va$ 的坐标。
  \onslide<+->
  记为 $ \va = (a_x, a_y, a_z)$,  即
  \onslide<+->
  \[ \va=a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk \Iff \va=(a_x,a_y,z_z). \]

  \onslide<+->
  称 $a_x\vi + a_y\vj + a_z\vk$ 为 $\va$ 在 $Oxyz$ 坐标系下的\textbf{标准分解式}，
  称 $a_x\vi$, $a_y\vj$, $a_z\vk$ 为向量 $\va$ 沿三个坐标轴的\textbf{分向量}。
  称 $(a_x,a_y,a_z)$ 为向量 $\va$ 的\textbf{坐标表达式}。
  \onslide<+->
  从上图不难看出
  \[ \abs\va = \abs[big]{(a_x,a_y,a_z)} = \sqrt{a_x^2+a_y^2+a_z^2}. \]
\end{frame}

\begin{frame}{向量相等的坐标表示}
  \onslide<+->
  因为向量与坐标是一一对应的，所以两个向量相等当且仅当它们的坐标相等。
  即设在空间坐标系 $Oxyz$ 下有 $\va=(a_x, a_y, a_z)$, $\vb=(b_x, b_y, b_z)$, 则：
  \[ \va=\vb \Iff a_x=b_x \text{~且~} a_y=b_y \text{~且~} a_z=b_z. \]
  
  \onslide<+->
  需要注意的是，\alert{同一向量在不同坐标系下的坐标可能不同}。
  
  \onslide<+->
  设 $M(x,y,z)$ 是空间中的任意一点，
  称以坐标原点 $O$ 为起点，$M$ 为终点的向量 $\vecw{OM}$ 为点 $M$ 关于坐标系的 \textbf{向径}，
  \onslide<+->则
  \[ M(x,y,z) \Iff \vecw{OM} = (x,y,z). \]
  既 $M$ 点的坐标和 $M$ 点关于 $O$ 点的向径的坐标相同。
\end{frame}



\section{向量线性运算的坐标表示}
\begin{frame}{向量加减法的坐标表示}
  \onslide<+->
  设 $\va=(a_x, a_y, a_z)$, $\vb=(b_x, b_y, b_z)$, 则
  %利用向量的加法的结合律和交换率以及向量数乘的分配率计算可得:
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    \va+\vb 
    &= (a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk) + (b_x\vi+b_y\vj+b_z\vk) \\
    &= a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk + b_x\vi+b_y\vj+b_z\vk \\
    &= a_x\vi+b_x\vi + a_y\vj+b_y\vj + a_z\vk+b_z\vk \\
    &= (a_x\vi+b_x\vi) + (a_y\vj+b_y\vj) + (a_z\vk+b_z\vk) \\
    &= (a_x+b_x)\vi + (a_y+b_y)\vj + (a_z+b_z)\vk
  \end{align*}
  \onslide<+->
  即：
  \[ \va + \vb = (a_x+b_x, a_y+b_y, a_z+b_z). \]
  \onslide<+->
  同理可得：
  \begin{align*}
    -\va &= (-a_x, -a_y, -a_z) \\
    \va-\vb &= (a_x-b_x, a_y-b_y, a_z-b_z)
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{起点不在坐标原点的向量的坐标}
  \onslide<+->
  设点 $A(a_x, a_y, a_z)$, $B(b_x, b_y, b_z)$, 则起点为 $A$, 终点为 $B$ 的
  向量的坐标是：
  \[ \vecw{AB} 
     \onslide<+-> = \vecw{OB} - \vecw{OA}  
     \onslide<+-> = (b_x-a_x, b_y-a_y, b_z-a_z). \]
  \onslide<+->
  从而：
  \[ \abs{\vecw{AB}} = \sqrt{(b_x-a_x)^2+(b_y-a_y)^2+(b_z-a_z)^2}. \]
  此即空间中两点之间的距离公式。
  \end{frame}

  \begin{frame}{向量数乘的坐标表示}
  利用向量的数乘性质不难得到:
  \[ \lambda\va = (\lambda a_x, \lambda a_y, \lambda a_z). \]
  \onslide<+->
  结合两个向量平行的定理可知，
  向量 $\vb=(b_x,b_y,b_z)$ 与非零向量 $\va=(a_x,a_y,a_z)\neq\vec0$ 
  平行的充要条件为存在实数 $\lambda$ 使得
  \[ (b_x,b_y,b_z)=\vb=\lambda\va=\lambda(a_x,a_y,a_z)=(\lambda a_x, \lambda a_y, \lambda a_z). \]
  \onslide<+->
  即\vspace*{-1.9em}
  \begin{align*}
    b_x &= \lambda a_x, & b_y &= \lambda a_y, & b_z &= \lambda a_z. 
  \end{align*}
  \onslide<+->
  \alert{简记为}：
  \[ \frac{b_x}{a_x} = \frac{b_y}{a_y} = \frac{b_z}{a_z}. \]

  \begin{itemize}[<+->]
    \item 若 $a_x$, $a_y$, $a_z$ 中仅有一项为 $0$, 则此项对应的分子为 $0$.
    \item 若 $a_x$, $a_y$, $a_z$ 中仅有两项为 $0$, 则此两项对应的分子都为 $0$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{与非零向量平行充要条件的一些说明}
  若向量 $(x,y,z)$ 与向量 $(1,0,2)$ 平行，则按照上面的结论有
  \[
    \frac x1 = \frac y0 = \frac z2 
  \]
  虽然单独看 $\frac y0$ 没有意义，但作为整体而言表示的意思是
  \[ \exists \lambda \st x=1\cdot\lambda, y=0\cdot\lambda, z=2\cdot\lambda \]
  所以可以等价地写为
  \[ \begin{dcases} y=0 \\ \frac x1 = \frac z2\end{dcases}. \]
  
  同样的道理可知：
  \[
    \frac x0 = \frac y0 = \frac z2
    \Iff
    \begin{dcases} x=0 \\ y=0 \end{dcases}.  
  \]
\end{frame}

\begin{frame}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    平行四边形 $ABCD$ 的两条对角线向量为 $\vecw{AC}=(2,7,4)$, 
    $\vecw{DB}=(6,3,8)$，试求向量 $\vecw{AB}$, $\vecw{AD}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
  \onslide<+->
  由向量加减法的定义可知：
  \[ \vecw{AB} + \vecw{AD} = \vecw{AC}, \qquad 
     \vecw{AB} - \vecw{AD} = \vecw{DB}. \]
  \onslide<+->
  用 $\vecw{AC}$ 和 $\vecw{DB}$ 表示  $\vecw{AB}$ 和 $\vecw{AD}$ 可得
  \onslide<+->
  \[ \vecw{AB}=\frac{\vecw{AC}+\vecw{DB}}2, \qquad
     \vecw{AD}=\frac{\vecw{AC}-\vecw{DB}}2.\]
  \onslide<+->
  从而
  \[ \vecw{AB}= \frac12\big[(2,7,4)+(6,3,8)\big] = (4,5,6). \]
  \[ \vecw{AD}= \frac12\big[(2,7,4)-(6,3,8)\big] = (-2,2,-2). \]
  \end{solution}
\end{frame}

% 此例子不讲
\begin{frame}<all:0>
  \begin{question}
    已知两点 $A$ 和 $B$ 以及实数 $\lambda\neq1$，在直线 $AB$ 上求点 $M$，使
    \[ \vecw{AM} = \lambda\vecw{MB}. \]
  \end{question}
\end{frame}


\begin{frame}{与已知向量平行的单位向量}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    已知 $A(3,4,5)$, $B(2,6,3)$，求与 $\vecw{AB}$ 平行的单位向量.
  \end{question}

  \onslide<+->
  显然 $\vecw{AB}\neq0$, 根据向量平行的定义，
  所求向量要么与 $\vecw{AB}$ 方向相同（即向量 $\vecw{AB}$ 的方向向量），要么方向相反。
  所以所求结果为 $\pm\ve_{\vecw{AB}}$.

  \onslide<+->
  \begin{solution}
  由点 $A$ 和 $B$ 的坐标计算可得：
  \[ \vecw{AB} = (-1,2,-2), \qquad \abs{\vecw{AB}} = 3. \]
  所以与 $\vecw{AB}$ 平行的单位向量为：
  \[ \pm\ve_{\vecw{AB}} 
     \onslide<+-> = \pm\frac{\vecw{AB}}{\abs{\vecw{AB}}} 
     \onslide<+-> = \pm\frac{(-1,2,-2)}3
     \onslide<+-> = \pm\left(-\frac13,\frac23,-\frac23\right) \]
  \end{solution}
\end{frame}

%gin{frame}
%\begin{question}[name=证明]
%  证明以点 $A(4,0,5)$, $B(7,1,3)$, $C(5,2,3)$ 三点为顶点的三角形
%  是一个等腰三角形。
%\end{question}
%\begin{solution}
%\end{solution}
%\end{frame}

\begin{frame}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求 $x$ 轴上到点 $A(4,1,7)$ 和 $B(3,5,2)$ 距离相等的点。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    因为所求点在 $x$ 轴上，可设此点为 $M(a,0,0)$,
    \onslide<+-> 
    又它到点 $A$ 和 $B$ 距离相等，所以 $\abs{\vecw{MA}} = \abs{\vecw{MB}}$, 
    \onslide<+-> 即
    \[ \sqrt{(4-a)^2+1^2+7^2} = \sqrt{(3-a)^2+5^2+3^2}. \]
    \onslide<+->
    化简可得 $a=11.5$. 所以所求点的坐标为 $(0,0,11.5)$.
  \end{solution}
\end{frame}


\section{正交投影}
%=======================================================================
\begin{frame}{正交投影}
  \onslide<+->
  设 $\va=\vecw{OM}$, $\vb=\vecw{ON}$ 且 \alert{$\vb \neq \vec{0}$}，
  过 $M$ 做\alert{直线} $ON$ 的垂线，垂足为 $M'$，
  称为点 $M$ 在直线 $ON$ 上的\textbf{正交投影点}。
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[thick]
    \coordinate[label=below:$O$]  (O) at (0,0);
    \coordinate[label=right:$M$] (M) at (4,2);
    \coordinate (R) at (5,0);
    \coordinate (L) at ($-1*(R)$);
    
    \draw[c2] (R) node[below] {$N$} node[above] {$\vb$};
    \pic [c2, pic text=$\varphi$, draw=c2, fill=c2!30, angle radius=1cm] {angle = R--O--M};
    
    \draw[c4] (L) node[below] {$N$} node[above] {$\vb$};
    \pic [c4, pic text=$\varphi$, draw=c4, fill=c4!30, angle radius=1cm] {angle = M--O--L};
    
    \draw (L) -- (R);
    \draw[vector,ultra thick, c1] (O) -- (M) node[midway, above, sloped] {$\va$};
    \draw[vector,dashed] (M |- 0,0) node[below]{$M'$} -- (M);
    \fill[c1] (4,0) circle (2pt);
    \draw[vector,c1,very thick, opacity=0.6] (O) -- (4,0);
  \end{ctikzpicture}
  \onslide<+->
  称 $\vecw{OM'}$ 为 $\vecw{OM}$ 在直线 $ON$ 上的	\textbf{正交投影向量}，
  设向量 $\va$ 和 $\vb$ 之间的夹角为 $\varphi$, 则：
  \begin{equation}\label{eq:perp-proj-vec}
    \vecw{OM'} = \big(\abs{\va}\cos\varphi\big) \vec{e}_\vb.
  \end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}{正交投影与坐标}
  \onslide<+->
  如果在直线 $ON$ 上指定原点 $O$, 正方向和向量 $\vb$ 的方向相同，
  采用衡量向量大小时用的单位长度，则可以把 $ON$ 看成数轴，
  它对应的标准单位向量为 $\ve_\vb$. 
  
  \onslide<+->
  从而数 $\abs{\va}\cos\varphi$ 为 $M'$ 在此数轴上的坐标，
  称为 $\va$ 在 $\vb$ 上的 \textbf{正交投影}，
  记作 $\Proj_\vb \va$，
  \onslide<+-> 即
  \[ \Proj_{\vb} \va = \abs{\va} \cos\varphi. \]



  \onslide<+->
  设在坐标系 $Oxyz$ 下 $\va=(a_x,a_y,a_z)$, 则由向量坐标的定义可知：
  \[ 
    a_x=\Proj_\vi \va,\qquad 
    a_y=\Proj_\vj \va,\qquad 
    a_z=\Proj_\vk \va. 
  \]
  
  若记 $\va$ 与$x$,$y$,$z$ 轴正方向的夹角分别为 $\alpha$, $\beta$, $\gamma$, 则
  \[ a_x=\abs\va \cos\alpha, \qquad
     a_y=\abs\va \cos\beta,  \qquad
     a_z=\abs\va \cos\gamma. \]
\end{frame}


\begin{frame}{方向角、方向余弦}
  求三个角的余弦可得
  \[ 
      \cos\alpha=\frac{a_x}{\abs{\vecp{a}}}\;, \qquad
      \cos\beta =\frac{a_y}{\abs{\vecp{a}}}\;, \qquad
      \cos\gamma=\frac{a_z}{\abs{\vecp{a}}}\;.
  \]
  从而当 $\abs\va\neq0$, 即 $\va$ 为非零向量时：
  \[ \vecp{e}_a = \frac{\vecp{a}}{\abs{\vecp{a}}} 
                = (\cos\alpha, \cos\beta, \cos\gamma). \]
  
  由此这三个角完全确定了向量的方向。
  称\alert{非零向量} $\va$ 与 $x$ 轴、$y$ 轴、$z$ 轴的正方向所成的
  夹角 $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ 为向量 $\va$ 的	\textbf{方向角}，
  其所对应的余弦称为向量 $\vecp{a}$ 的	\textbf{方向余弦}。
  
  由方向向量模长为 $1$ 可知：
  \[ \cos^2\alpha + \cos^2\beta + \cos^2\gamma = \abs{\vecp{e}_{\vecp{a}}}^2 = 1. \]
\end{frame}


\begin{frame}{正交投影的线性性质}
  \begin{enumerate}
    \item 由正交投影的表达式不难证明 
      \[ \Proj_{\vecp{e}}(c\vecp{a}) = c\Proj_{\vecp{e}}\vecp{a}.\]
    \item 由正交投影与向量的正交投影向量的关系\eqref{eq:perp-proj-vec}不难证明
      \[ \Proj_{\vecp{e}} (\vecp{a} + \vecp{b}) 
             = \Proj_{\vecp{e}} \vecp{a} + \Proj_{\vecp{e}} \vecp{b}. \]
  \end{enumerate}
\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}<all:0>{方向角、方向余弦}
  \begin{ctikzpicture}[3dx, 3d, thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \SetPoint{M}{5}{5}{3}
    \fill (O) node[left] {$O$} circle (2pt);
    \draw[vector] (O) -- ($(MX)+0.8*(X)$) node [below left] {$x$};
    \draw[vector] (O) -- ($(MY)+0.5*(Y)$) node [right] {$y$};
    \draw[vector] (O) -- ($(MZ)+0.5*(Z)$) node [above] {$z$};
    %\draw[vector,c1] (O)--(MX);
    %\draw[vector,c2] (O)--(MY);
    %\draw[vector,c3] (O)--(MZ);
    \draw[vector] (O)--(M);
    \begin{scope}[gray]
      \draw (MX)--(MXY)--(MY); % 下
      \draw (MZ)--(MZX)--(M)--(MYZ)--cycle; % 上
      \draw (MX)--(MZX) (MY)--(MYZ) (MXY)--(M); % 中
      \draw (M)--(MX) (M)--(MY) (M)--(MZ);
    \end{scope}
    \draw[c4] (M) node [above right] {$M(x,y,z)$};
    \fill[c1] (MX) circle (1pt) node[above left] {$P$} node[below right] {$x$};
    \fill[c2] (MY) circle (1pt) node[above right] {$Q$} node[below right] {$y$};
    \fill[c3] (MZ) circle (1pt) node[above left] {$R$} node[above right] {$z$};
      
        
    \fill[c2, opacity=0.8] (O) -- ($0.1*(M)$) -- ($0.8*(Y)$) --cycle node[midway] {$\beta$};
    \fill[c3, opacity=0.8] (O) -- ($0.1*(M)$) -- ($0.8*(Z)$) --cycle node[pos=0.5] {$\gamma$};
    \fill[c1, opacity=0.8] (O) -- ($0.1*(M)$) -- ($0.8*(X)$) --cycle node[pos=0.5] {$\alpha$};    
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
\end{frame}
\end{document}
